Oheinen lähtötasotesti auttaa opettajaa selvittämään, mihin asioihin kurssilla kannattaa erityisesti perehtyä. Kirjoita ratkaisut välivaiheineen ja palauta testi opettajalle ensimmäisellä tunnilla arviointia varten. Testin tehtävien tekemiseen pitäisi kulua aikaa yhteensä alle varttitunti. Ei hätää, jos et osaa joitain näistä tehtävistä -- jokaiseen tehtävätyyppiin paneudutaan kyllä kurssin aikana.% Itseopiskelijat: kirjan takaa löytyy näihin tehtäviin malliratkaisut.

%Alkusanoihin: kirjassa on kahdenlaisia välivaiheita: niitä, joita vain käytetään havainnollistamaan, miten edetään, esim. x=1 kertaa x, niitä jotka yleensä katsotaan välttämättömiksi pisteytystä varten ....

\begin{multicols}{2}
 

\begin{tehtava}
	Sievennä. 
	\begin{alakohdat}
        \alakohta{$-2^4-(-2)^3$}
		\alakohta{$4\cdot \frac{2}{5} + \frac{2}{3}\cdot \frac{3}{5}$}
		\alakohta{$\frac{2}{5} : \frac{3}{2}$}
		\alakohta{$-2(4x^2-x)-x$}
		\alakohta{$\frac{ab^2}{a^3b}$}
	\end{alakohdat}
	\begin{vastaus}
		\begin{alakohdat}
			\alakohta{$-16-(-8)=-16+8=-8$}
			\alakohta{$\frac{8}{5} + \frac{2}{5}=\frac{10}{5} = 2$}
			\alakohta{$\frac{2}{5} \cdot \frac{2}{3}=\frac{4}{15}$}
			\alakohta{$-8x^2+x$}
			\alakohta{$\frac{b}{a^2}$}
		\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
	Mitä on 20 kuutiodesimetriä
	\begin{alakohdat}
        \alakohta{litroina}
		\alakohta{kuutiometreinä?}
	\end{alakohdat}
	\begin{vastaus}
		\begin{alakohdat}
			\alakohta{$20$, sillä $1\,\text{l}=1\,\text{dm}^3$}
			\alakohta{$20\,\text{dm}^3=20\cdot(\text{dm})^3=20\cdot\text{d}^3\cdot\text{m}^3=20\cdot (\frac{1}{10})^3\,\text{m}^3=20\cdot\frac{1}{1\,000}\, \text{m}^3=\frac{20}{1\,000}\,\text{m}^3=\frac{2}{100}\,\text{m}^3=0,02\,\text{m}^3$}
		\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
	Ratkaise yhtälöt.
	\begin{alakohdat}
		\alakohta{$2x+5=-\frac{1}{2}$}
		\alakohta{$x^2=9$}
	\end{alakohdat}
	\begin{vastaus}
		\begin{alakohdat}
			\alakohta{$x=-\frac{11}{4}$}
			\alakohta{$x=-3$ tai $x=3$}
		\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
	Funktiot $f$ ja $g$ ovat määritelty seuraavasti: $f(x)= x^2+3x$, $g(x)=2x-8$, missä $x$ on reaaliluku.
	\begin{alakohdat}
		\alakohta{Laske $f(-3)$.}
%		\alakohta{Piirrä funktion $g$ kuvaaja.}
		\alakohta{Määritä funktion $g$ nollakohta.}
	\end{alakohdat}	
	\begin{vastaus}
		\begin{alakohdat}
			\alakohta{$(-3)^2+3\cdot(-3)=0$}
% 			\alakohta{\begin{kuvaajapohja}{0.7}{-4}{4}{-4}{4}
% 		\kuvaaja{2x-8}{\qquad $g(x)=2x-8$}{black}
% 			      \end{kuvaajapohja}}
			\alakohta{$x=4$}
		\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
	Matka $s$ ja aika $t$ ovat suoraan verrannollisia toisiinsa. Aika $t$ ja nopeus $v$ ovat kääntäen verrannollisia toisiinsa.
	\begin{alakohdat}
		\alakohta{Jos matka kaksinkertaistuu, niin mitä käy ajalle?}
		\alakohta{Jos nopeus kaksinkertaistuu, niin mitä käy ajalle?}
	\end{alakohdat}
	\begin{vastaus}
		\begin{alakohdat}
		\alakohta{Aika kaksinkertaistuu.}
		\alakohta{Aika puolittuu.} %RATKAISUT
		\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Kaupassa on 15 prosentin alennusmyynti.
	\begin{alakohdat}
		\alakohta{Kuinka paljon 25,95 euron paita maksaa alennuksessa? Ilmoita vastaus pyöristettynä sentin tarkkuuteen.}
		\alakohta{Tuotteen alennettu hinta on 21,25 euroa. Mikä oli tuotteen alkuperäinen hinta?}
	\end{alakohdat}
	\begin{vastaus}
		\begin{alakohdat}
			\alakohta{Alennettu hinta on $25,95\,€-25,95cdot0,15=25,95\,€\cdot(1-0,15)=25,95\,€\cdot0,75=22,06$ euroa}
			\alakohta{Merkataan tuotteen alkuperäistä hintaa (esimerkiksi) $x$:llä. Saadaan yhtälö $x\cdot 0,75=25,95\,€$, josta saadaan alkuperäiseksi arvoksi $x=25,95\,€/0,75=25,00\,€$}
		\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\end{multicols}