\begin{tehtavasivu}


\subsubsection*{Opi perusteet}

\begin{tehtava}
Onko $-2$ yhtälön $3x-4 = 7-2x$ ratkaisu?
\begin{vastaus}
Ei ole. $3(-2)-4 = -10 \ne 11=7-2(-2)$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Mitä yhtälölle $ax+b = 0$ tapahtuu, jos kerroin $a$ saa arvon nolla?
Onko yhtälöllä ratkaisuja?
\begin{vastaus}
Jos $b = 0$, yhtälö toteutuu kaikilla $x$:n arvoilla. Jos $b \neq 0$, yhtälö
ei toteudu millään $x$:n arvolla. Periaatteessa kyseessä ei kuitenkaan
enää ole ensimmäisen asteen yhtälö, mikäli $a = 0$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

Ratkaise yhtälöt.

\begin{tehtava}
%
\begin{alakohdat}
\alakohta{$x + 4 = 5$}
\alakohta{$1 - x = -3$}
\alakohta{$7x = 35$}
\alakohta{$-2x = 4$}
\alakohta{$10 - 2x = x$}
\alakohta{$9x + 4 = 6 - x$}
\alakohta{$\frac{2x}{5} = 4$}
\alakohta{$\frac{x}{3} + 1 = \frac{5}{6} - x$}
\end{alakohdat}
\begin{vastaus}
\begin{alakohdat}
\alakohta{$x=1$}
\alakohta{$x=4$}
\alakohta{$x=35/7$}
\alakohta{$x=-2$}
\alakohta{$x=10/3$}
\alakohta{$x=1/5$}
\alakohta{$x=10$}
\alakohta{$x=-1/8$}
\end{alakohdat}
\end{vastaus}
\end{tehtava}


\begin{tehtava}
% Ratkaise:
\begin{alakohdat}
\alakohta{$4x + 3 = -3x + 4$}
\alakohta{$100x = 101x - 2$}
\alakohta{$\frac{5}{6} x + \frac{4}{5} = x - 1$}
\alakohta{$2\cdot(x+4)-x = x+4$}
\alakohta{$5\cdot(x-8) + \frac{3}{2}\cdot(x-7) = 3x$}
\end{alakohdat}
\begin{vastaus}
\begin{alakohdat}
\alakohta{$x = \frac{1}{7}$}
\alakohta{$x = 2$}
\alakohta{$x = \frac{54}{5}$}
\alakohta{Ei ratkaisua}
\alakohta{$x = \frac{101}{7}$}
\end{alakohdat}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\subsubsection*{Hallitse kokonaisuus}

\begin{tehtava}
%Laatinut Jaakko Viertiö 2013-11-10
Päteekö yhtälö, kun $a=7$?
	\begin{alakohdat}
		\alakohta{$a^5-13a^2=a-3+16166$}
		\alakohta{$\sqrt{a}=\frac{529}{200}$}
	\end{alakohdat}
    \begin{vastaus}
	\begin{alakohdat}
		\alakohta{Pätee.}
		\alakohta{Ei päde.}
	\end{alakohdat}
    \end{vastaus}
\end{tehtava}


\begin{tehtava}
Ratkaise yhtälöt ja tarkista sijoittamalla.
\begin{alakohdat}
    \alakohta{$-2x+5=2(5+x)$}
    \alakohta{$4(x-1) - 3x = 15-4x$}
    \alakohta{$6 - (2x+3) = 3-2x$}
    \alakohta{$x - 100\,000 = -0,25x$}
    \alakohta{$10^6 x - 3 \cdot 10^9 = 0$}
    \alakohta{$5(1-x) = -5x+3$}
\end{alakohdat}
%
\begin{vastaus}
\begin{alakohdat}
    \alakohta{$x=-\frac 5 4$}
    \alakohta{$x=\frac{19}{5}$}
    \alakohta{Yhtälö toteutuu kaikilla reaaliluvuilla.}
    \alakohta{$x=80\,000$}
    \alakohta{$x=3000$}
    \alakohta{Yhtälö ei toteudu millään reaaliluvulla.}
\end{alakohdat}
%
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Kaisa, Jonas, Aada ja Tomi menevät elokuviin. Elokuvalippu 3D-näytökseen maksaa
$12$\,euroa. Viiden lipun sarjalippu maksaa $38$\,euroa.
\begin{alakohdat}
    \alakohta{Kannattaako heidän ostaa sarjalippu ja maksaa sillä elokuva vai ostaa liput suoraan tiskiltä?}
    \alakohta{Jos sarjalipun hinta jaetaan tasan kaikille niin, että Kaisa pitää ylijäävän lipun, paljonko Kaisa joutuu maksamaan sarjalipusta?}
\end{alakohdat}

\begin{vastaus}
\begin{alakohdat}
    \alakohta{Sarjalippu on kannattavampi. (Liput maksaisivat erikseen ostettuina
    $48$\,euroa.)}
    \alakohta{$7,60$\,euroa}
\end{alakohdat}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\subsubsection*{Lisätehtäviä}

\begin{tehtava}
Fysiikassa ja geometriassa kaavoissa esiintyy muitakin muuttujia kuin x.
Esimerkiksi kuljettu matka on nopeus kertaa aika eli $s=vt$, (jossa
$s= \text{spatium}$ latinaksi ja englanniksi $v= \text{velocity}$ ja $t=\text{time}$)
Ratkaise kysytty tuntematon yhtälöstä.

\begin{alakohdat}
% 
\alakohta{$F=ma$, $m=?$ (Voima on massa kerrottuna kiihtyvyydellä.)}
\alakohta{$p=\frac{F}{A}$, $F=?$ (Paine on voima jaettuna alalla.)}
\alakohta{$A=\pi r^2$, $r=?$ (Ympyrän pinta-ala on pii kerrottuna säteen neliöllä.)}
\alakohta{$V=\frac{1}{3} \pi r^2 h$, $h=?$ (Kartion tilavuus on piin kolmasosa
kerrottuna säteen neliöllä ja kartion korkeudella.)}
\end{alakohdat}
\begin{vastaus}
\begin{alakohdat}
\alakohta{$m=\frac{F}{a}$}
\alakohta{$F=p A$}
\alakohta{$r=\sqrt{\frac{A}{\pi}}$}
\alakohta{$h=\frac{3V}{ \pi r^2 }$} % Vastaus tarkistettu, Riku Laine 2013-11-09
\end{alakohdat}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Ratkaise yhtälöt ja tarkista sijoittamalla.
\begin{alakohdat}
    \alakohta{$\frac{8x}{3} = 12$}
    \alakohta{$3 - \frac{x}{4} = x$}
    \alakohta{$-\frac{7x}{8} = x+2$}
    \alakohta{$x+7 = 1 - \frac{x-1}{2}$}
    \alakohta{$\frac{2x-1}{3} - 1 = \frac{4x}{9}$}
    \alakohta{$\frac{x+5}{3} = x+3-\frac{2x+1}{4}$}
\end{alakohdat}
%
\begin{vastaus}
\begin{alakohdat}
    \alakohta{$x=4\frac 1 2$}
    \alakohta{$x=2\frac{2}{5}$}
    \alakohta{$x=-1\frac{1}{15}$}
    \alakohta{$x = -3\frac 2 3$}
    \alakohta{$x=6$}
    \alakohta{$x=-6\frac{1}{2}$}
\end{alakohdat}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Ratkaise
\begin{alakohdat}
    \alakohta{$\frac{3x+6}{9-4x} = -5$}
    \alakohta{$\frac{9x^2-6}{16-3x} = -3x$.}
\end{alakohdat}

\begin{vastaus}
\begin{alakohdat}
     \alakohta{$x=3$}
     \alakohta{$x=\frac{1}{8}$}
\end{alakohdat}
\end{vastaus}
\end{tehtava}


\begin{tehtava}
Huvipuistossa yksittäinen laitelippu maksaa 7 euroa, ja sillä pääsee yhteen laitteeseen. Rannekkeella pääsee käymään päivän aikana niin monessa laitteessa kuin haluaa, ja se maksaa 37 euroa. Kuinka monessa laitteessa on käytävä, jotta rannekkeen ostaminen kannattaa?
\begin{vastaus}
$6$ laitteessa
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
% Ratkaisun tarkistanut ja virheen tehtävässä korjannut Sampo Tiensuu 2013-11-10
Kännykkäliittymän kuukausittainen perusmaksu on $2,90$ euroa. Lisäksi jokainen puheminuutti ja tekstiviesti maksaa $6,9$ senttiä. Pekan kännykkälasku kuukauden
ajalta oli $27,05$ euroa.

\begin{alakohdat}
	\alakohta{Kuinka monta puheminuuttia tai tekstiviestiä Pekka käytti kuukauden aikana yhteensä?}
	\alakohta{Pekka lähetti kaksi tekstiviestiä jokaista viittä puheminuuttia kohden. Kuinka monta tekstiviestiä Pekka lähetti?}
\end{alakohdat}

	\begin{vastaus}
		\begin{alakohdat}
			\alakohta{350 puheminuuttia tai tekstiviestiä}
			\alakohta{100 tekstiviestiä}
		\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
 Taksimatkan perusmaksu on arkisin 5,90 euroa. Taksimatkan hinta oli 28,00 euroa. Mikä oli taksimatkan pituus, kun
\begin{alakohdat}
     \alakohta{Petteri matkusti yksin, jolloin taksa oli 1,52 euroa kilometriltä?}
     \alakohta{Arttu otti taksin kuuden ystävänsä kanssa, jolloin taksa oli 2,13 euroa kilometriltä?}
\end{alakohdat}
	\begin{vastaus}
		\begin{alakohdat}
			\alakohta{14,5 kilometriä}
			\alakohta{10,4 kilometriä}
		\end{alakohdat}
	\end{vastaus}
\end{tehtava}


\begin{tehtava}
Sadevesikeräin näyttää vesipatsaan korkeuden millimetreinä. Eräänä aamuna
keräimessä oli 5\,mm vettä. Seuraavana aamuna samaan aikaan keräimessä oli 23\,mm vettä. Muodosta yhtälö ja selvitä, kuinka paljon vettä oli keskimäärin satanut kuluneen vuorokauden aikana tunnissa.
	\begin{vastaus}
	$0,75$ mm/tunti
	\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
%Laatinut Jaakko Viertiö 2013-11-10
Määritä ne neljä peräkkäistä paritonta kokonaislukua, joiden summa on 72.
	\begin{vastaus}
	 $15, 17, 19, 21$
	\end{vastaus}
\end{tehtava}


\begin{tehtava}
Määritä luvulle $a$ sellainen arvo, että
  \begin{alakohdat}
     \alakohta{yhtälön $5x-8-3ax=4-x$ ratkaisu on $-1$.}
     \alakohta{yhtälön $5x+a = \frac{6x}{3} + \frac{7}{2}$ ratkaisu on $2$.}
  \end{alakohdat}
\begin{vastaus}
   \begin{alakohdat}
        \alakohta{$a=6$}
        \alakohta{$a=-\frac{2}{5}$}
      \end{alakohdat}
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Kylpyhuoneessa on kolme hanaa. Hana A täyttää kylpyammeen 60 minuutissa, hana B 30 minuutissa ja hana C 15 minuutissa. Kuinka kauan kylpyammeen täyttymisessä kestää, jos kaikki hanat ovat yhtäaikaa auki?
\begin{vastaus}
$8$ min $34$ s
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
\star (YO S1978 2) Laske $k^\frac{5}{3}$, kun $k^\frac{-1}{3}=2$. \\
	\begin{vastaus}
		$k^\frac{5}{3}=1/32$
	\end{vastaus}
\end{tehtava}
%Skideille vähän haastetta t: Jaakko Viertiö ja Aleksi Sipola 2013-11-10
%Vaikea soveltaa ilman tietoa yhtälön ratkaisusta potenssiin korottamalla

\begin{tehtava}
London and Manchester are 200 miles apart. Jem travels from London to Manchester at an average speed of 70\,mph. Robbie travels in the opposite direction, from Manchester to London, at an average speed of 30\,mph. Knowing that they leave at the same time, in how much time will their paths cross each other?
	\begin{vastaus}
		2 hours
	\end{vastaus}
\end{tehtava}


\end{tehtavasivu}
