Siirrymme nyt tarkastelemaan tärkeää yhtälöiden erikoistapausta, ensimmäisen asteen yhtälöitä.

\laatikko[Ensimmäisen asteen yhtälö]{Ensimmäisen asteen yhtälöksi kutsutaan yhtälöä, joka on esitettävissä muodossa $ax+b=0$, jossa $a \neq 0$.}

Yhtälötyypin nimi tulee siitä, että korkein potenssi, johon tuntematon $x$ yhtälössä korotetaan, on $1$. (Sillä $x^1=x$.)

\begin{esimerkki}
Seuraavat yhtälöt ovat kaikki ensimmäisen asteen yhtälöitä:
\alakohdat{
§ $2x = 4$
§ $5x+3 = 0$
§ $x+2 = 3x-4$
§ $\frac{2}{x}=5$
§ $v=\frac{s}{t}$
§ $\mathrm{tiheys}=\frac{\mathrm{massa}}{\mathrm{tilavuus}}$
}
\end{esimerkki}

%useista kirjaimista

%pitää työstää tätä selitystä\ldots
%\laatikko[Yhtälöiden muokkaaminen]{
%	\begin{description}
%		\item[Laskutoimitukset], joita ovat
%		
%			\luettelo{
%				§ Puolittain lisääminen ja vähentäminen: yhtälön molemmille puolille voidaan lisätä tai molemmilta puolilta voidaan vähentää luku tai muuttuja. 
%				Esimerkiksi yhtälö $3x+5 = 3$ saadaan näin muotoon $3x = -2$.
%				§ Puolittain kertominen tai jakaminen: yhtälön molemmat puolet voidaan kertoa tai jakaa nollasta poikkeavalla luvulla, muuttujalla tai lausekkeella. Muuttujalla tai lausekkeella jakaessa täytyy ottaa huomioon ja merkitä, että yhtälö ei ole määritelty, kun jakaja on nolla.
%				Esimerkiksi kertomalla yhtälön $2x = 4$ molemmat puolet luvulla $\frac{1}{2}$ saadaan yhtälö $x = 2$.
%				§ Huomaa, että itseasiassa vähennyslasku on negatiivisen luvun summaamista [$a-b=a+(-b)$], 
%				ja jakaminen on jakajan käänteisluvulla kertomista [$a:b=a\cdot{\frac{1}{b}}=\frac{a}{b}$]				
%		\item[Sieventäminen laskusääntöjä käyttäen] Yhtälön lausekkeista voi esimerkiksi hakea yhteistä tekijää, avata sulkuja tai supistaa, 
%		ja pyrkiä täten saamaan lauseke yksinkertaisempaan muotoon. Esimerkiksi yhtälöä $3(x-2)=5(x+6)$ kannattaa lähteä ratkaisemaan avaamalla ensin 
%		sulut soveltamalla tuttuja laskusääntöjä. Näin yhtälö saadaan muotoon $3x-6=5x+30$, jonka jälkeen on helppoa jatkaa käyttämällä laskutoimituksia 
%		tuntemattoman $x$ ratkaisemiseksi. Yhtälön ratkaisu on $x=-18$.
%	\end{description}

Ensimmäisen asteen yhtälöt ratkaistaan kuten edellisessä kappaleessa esitettiin, eli tekemällä yhtälön molemmille puolille  samoja toimenpiteitä, kunnes $x$ saadaan selvitettyä. 

\begin{esimerkki}
Yhtälön $7x+4=4x+7$ ratkaisu saadaan seuraavasti:
\begin{align*}
7x+4 &= 4x+7 & &| \, \text{Vähennetään molemmilta puolilta $4x$.} \\
3x+4 &= 7 & &| \, \text{Vähennetään molemmilta puolilta 4.} \\
3x &= 3 & &| \, \text{Jaetaan molemmat puolet luvulla 3.} \\
x &= 1 & & \\
\end{align*}

\begin{esimvast} $x=1$
\end{esimvast}
\end{esimerkki}

%esim. 2/x=4 ja 0,9/(x+1)=3 eli huomautus, että nimittäjästä pois, niin saattaa ollakin ensimmäisen asteen yhtälö + (2x+1)/(x^2+3)=0

Ensimmäisen asteen yhtälöllä on aina täsmälleen yksi ratkaisu.

Kaikki muotoa $ax+b=cx+d$ olevat yhtälöt, joissa $a \neq c$, ovat ensimmäisen asteen yhtälöitä. Tämä voidaan todistaa seuraavasti:

\begin{align*}
ax+b &= cx+d & &| \, \text{Vähennetään molemmilta puolilta $cx+d$}. \\
ax+b - (cx+d) &= 0 & &| \, \text{Avataan sulut ja järjestellään termejä uudelleen.} \\
ax - cx + b - d &= 0 & &| \, \text{Otetaan yhteinen tekijä.} \\
(a-c)x + (b-d) &= 0 & &
\end{align*}

Tämä on määritelmän mukainen ensimmäisen asteen yhtälö, koska $a \neq c$, eli $a-c \neq 0$.

\begin{esimerkki}
Yleinen lähestymistapa muotoa $ax+b = cx+d$ olevien yhtälöiden ratkaisuun:
\alakohdat{
§ Vähennetään molemmilta puolilta $cx$ ja otetaan $x$ yhteiseksi tekijäksi. Saadaan yhtälö $(a-c)x + b = d$.
§ Vähennetään molemmilta puolilta $b$. Saadaan yhtälö $(a-c)x = d-b$.
§ Jaetaan molemmat puolet lausekkeella $(a-c)$. Saadaan yhtälö ratkaistuun muotoon $x = \frac{d-b}{a-c}$.
}
\end{esimerkki}

Ensimmäisen asteen yhtälöllä voidaan mallintaa joitakin yksinkertaisia käytännön tilanteita. 

\begin{esimerkki} 
Matti ja Teppo ovat veljeksiä. Teppo on $525$ päivää vanhempi kuin Matti. Muodostetaan ensimmäisen asteen yhtälö, josta voidaan ratkaista Matin ikä sijoittamalla $x$:n paikalle Tepon ikä. Lasketaan saadulla yhtälöllä Matin ikä sinä päivänä, kun Teppo täyttää $50$ vuotta. Oletetaan nyt, että vuodessa on $365$ päivää.

Merkitään Tepon ikää päivissä $x$:llä ja Matin ikää päivissä $y$:llä. Tiedetään, että koska Teppo on 525 päivää vanhempi kuin Matti, niin $x=y+525$. Koska tehtävässä pyydettiin yhtälöä, josta voidaan ratkaista Matin ikä, muokataan saatua ensimmäisen asteen yhtälöä hieman:

      \begin{align*}
	   x &= y+525 & &| \, \text{Vähennetään puolittain 525.} \\
	   x-525 &= y & &| \, \text{Tiedetään, että jos $a=b$, niin $b=a$.} \\
	   y &= x-525 & &
      \end{align*}
      
Nyt on saatu ensimmäisen asteen yhtälö, josta saadaan ratkaistua Matin ikä, kunhan vain tiedetään Tepon ikä. Koska $x$ ja $y$ ovat veljesten iät päivinä, muunnetaan hieman yksiköitä. $50$ vuotta päivissä on $50 \cdot 365 = 18\,250$. Nyt saadaan

      \begin{align*}
	  y &= x-525 & &| \, \text{Sijoitetaan $x$:n paikalle Tepon ikä $18\,250$ päivää.} \\
	  y &= 18\,250-525 & & \\
	  y &= 17\,725 & &| \, \text{Muokataan vastausta informatiivisempaan muotoon.} \\
	  y &= 17\,520+205 & & \\
	  y &= 48 \cdot 365 +205 & &
      \end{align*}
      
      Siis kysytty Matin ikä on $48$ vuotta ja $205$ päivää.
  
\end{esimerkki}
%räpelsi jaakko viertiö 23.3.2014 

\begin{esimerkki}
Juna Helsingistä Jyväskylään kulkee $342$ kilometrin matkan kolmessa tunnissa ja $23$ minuutissa tasaista vauhtia. $10$ minuuttia junan lähdön jälkeen auto lähtee Helsingistä Jyväskylään kulkien tasaista $100$ kilometrin tuntivauhtia. Jyväskylään on Helsingistä maanteitse $272$ kilometriä. Kuinka kauan auton lähdöstä on kulunut, kun juna ja auto ovat kulkeneet yhtä suuren osan omista matkoistaan?
	\begin{esimratk}
		Lasketaan aluksi junan nopeus
		\[3\,\text{h} \; 23\,\text{min} \; = 12\,180\,\text{s} \]
		\[\frac{342\,000\,\text{m}}{12\,180\,\text{s}} \approx  28,0788\,\frac{\text{m}}{\text{s}} \]
		%SIEVENNETYT MURTOLUVUT + HUOMAUTUS LIKIARVOISTA!
		Muunnetaan lisäksi auton nopeus yksikköön $\frac{\text{m}}{\text{s}}$ (muuntokerroin $3,6$).
		\[100\,\frac{\text{km}}{\text{h}} \approx 27,7778 \frac{\text{m}}{\text{s}} \]
		
		$10$ minuuttia on $600$ sekuntia.
		
		Voidaan nyt muotoilla yhtälö käyttäen yksiköitä metri ja sekunti. Tuntemattomaksi valitaan $t$, joka kuvaa aikaa sekunteina auton lähdöstä.
		\[ \frac{28,0788(t+600)}{342\,000} = \frac{27,7778t}{272\,000} \]
		
		Ratkaistaan yhtälö
		\begin{align*}
			\frac{27,7778t}{272\,000} &= \frac{28,0788(t+600)}{342\,000} &&\text{| $\cdot{272\,000}$} &&\text{| $\cdot{342\,000}$}  \\
			342\,000 \cdot 27,7778t &= 272\,000 \cdot 28,0788(t+600) \\
			9\,500\,007,6t &= 7\,637\,433,6(t+600) \\
			9\,500\,007,6t &= 7\,637\,433,6t + 4\,582\,460\,160 &&\text{| $-7\,637\,433,6t$} \\ 
			1\,862\,574t &= 4\,582\,460\,160 &&\text{| $:{1\,862\,574}$} \\
			t &\approx 2\,460,28 \approx 2\,460
		\end{align*}
		
		Muutetaan yksiköksi minuutit:
		\[2\,460\,\text{s}=41\,\text{min}.\]
	\end{esimratk}
	\begin{esimvast}
		$41$ minuuttia
	\end{esimvast}
\end{esimerkki}

%\begin{esimerkki} %nopeustutkaesimerkki by JoonasD6
%Poliisin nopeustutka ei suoraan mittaa nopeutta, vaan aikaa, mikä infrapunasäteeltä kestää kulkea laitteesta ajoneuvon pinnalle ja sieltä takaisin tutkaan.
%
%\end{esimerkki}
%myöhemmin prosenttilaskentaan kysymys, kuinka monen prosentin virhe tulee, kun nopeustutka heilahtaa etulaidasta ikkunan yläosaan

\section*{Yhtälöpari}

Joissakin tilanteissa ratkaistavana on useampi tuntematon. Kuitenkin yhdestä yhtälöstä voi ratkaista korkeintaan yhden tuntemattoman kerrallaan, joten ratkaistaessa kahta tuntematonta tarvitaan kaksi yhtälöä. Yleisesti:

\laatikko[Useita tuntemattomia ja yhtälöitä]{Jos ratkaistaan $n$ tuntematonta, tähän tarvitaan vähintään $n$ toisistaan riippumatonta yhtälöä.} % onko riippumattomuuden käsite esitelty? -NVI 6.7.14

Jos halutaan esimerkiksi selvittää, mitkä luvut $x$ ja $y$ toteuttavat sekä yhtälön $2x=y+5$ ja toisaalta 
myös yhtälön $x-10=4y+2$, ratkaistaan nämä molemmat niin sanottuna \termi{yhtälöpari}{yhtälöparina}. Yleensä samanaikaisesti ratkottavat yhtälöt merkitään allekain seuraavasti:
$$\left\{    
    \begin{array}{rcl}
        2x&=&y+5 \\
        x-10&=&4y+2 \\
    \end{array}
    \right.$$

Yleinen, aina toimiva ratkaisumenetelmä yhtälöpareille on ratkaista jommasta kummasta yhtälöstä erikseen toinen tuntematon ja sijoitetaan saatu ratkaisu toiseen yhtälöön, jolloin yksi \termi{tuntemattoman eliminointi}{tuntematon eliminoituu} eli poistuu, jolloin ongelma yksinkertaistuu yhden tuntemattoman ratkaisuksi.

\begin{esimerkki}
Ratkaise yhtälöpari $2x=y+5$; $x-10=4y+2$. Ratkaistaan molemmista yhtälöistä muuttuja $x$. 
	
	\begin{align*}
	    2x &= y+5 \\
	    x &= \frac{y+5}{2}
	\end{align*}
	\begin{align*}
	    x-10 &= 4y+2 \\
	    x &= 4y+12
	\end{align*}
	
Nyt yhtäsuuruusrelaation transitiivisuuden perusteella, koska $\frac{y+5}{2}=x$ ja toisaalta $x=4y+12$, saadaan yhtälö $\frac{y+5}{2}=4y+12$, joka osataan ratkaista.

\begin{align*}
	\frac{y+5}{2} &= 4y+12 \\
	y+5 &= 2(4y+12)\\
	y+5 &= 8y+24 \\
	y -8y&= 24-5 \\
	-7y &= 19 \\
	y=-\frac{19}{7}
\end{align*}

Nyt saatu $y$:n arvo voidaan sijoittaa jompaan kumpaan alkuperäiseen yhtälöön, esimerkiksi yhtälöön $2x=y+5$, ja tästä saadaan ratkaistua myös $x$.

\begin{align*}
      2x &= -\frac{19}{7}+5\\
      2x &= \frac{16}{7} \\
      x &= -\frac{8}{7}
\end{align*}

Siis yhtälöparin ratkaisu on $x=\frac{8}{7}$ ja $y=-\frac{19}{7}$. Sijoittamalla voidaan tarkistaa, että luvut todellakin toteuttavat molemmat alkuperäiset yhtälö..
\end{esimerkki} %TEHTÄVIÄ JA SOVELLUKSIA!

Yhtälöparien ja yhtälöryhmien ratkaisuun ja geometriseen merkitykseen tutustutaan tarkemmin MAA4-kurssilla.