%Lisää sievennystehtäviä, joissa käytetään potenssisääntöjä sekä rationaalilukujen laskusääntöjä

\begin{tehtavasivu}

\begin{tehtava}
Muuta \emph{järkevimpään} yksikköön. \\
a) $0,3$ km + $200$ m \qquad
b) $0,04$ m + $10$ mm \\
c) $0,4$ km + $7000$ m + $1000000$ mm \\
d) $0,2$ cm + $4$ cm
\begin{vastaus}
a) $500$ m \qquad
b) $5$ cm \qquad
c) $8,4$ km \qquad
d) $4,2$ cm
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Muuta minuuteiksi. \\
a) $1$ h $17$ min \qquad
b) $2$ h $45$ min \qquad
c) $1,5$ h \qquad
d) $1,75$ h
\begin{vastaus}
a) $77$ min \qquad
b) $165$ min \qquad
c) $90$ min \qquad
d) $105$ min
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Muuta sekunneiksi. \\
a) $1$ h $42$ min \qquad
b) $3$ h $32$ min \qquad
c) $1,25$ h \qquad
d) $4,5$ h
\begin{vastaus}
a) $6120$ s \qquad
b) $12720$ s \qquad
c) $4500$ s \qquad
d) $16200$ s
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Muuta tunneiksi ja minuuteiksi. \\
a) $125$ min \qquad
b) $667$ min \qquad
c) $120$ min \qquad
d) $194$ min
\begin{vastaus}
a) $2$ h $5$ min \qquad
b) $11$ h $7$ min \qquad
c) $2$ h \qquad
d) $3$ h $14$ min
\end{vastaus}
\end{tehtava}

% Jani Hannula 15.12.2013
\begin{tehtava}
Elektroniikkayhtiö on ilmoittanut, että laitteen täyteen ladattu akku kestää käyttöä 450 minuuttia.
Laitetta on käytetty lataamisen jälkeen 3 h 30 min. Kuinka monta tuntia akun voi olettaa vielä kestävän?
\begin{vastaus}
4 tuntia
\end{vastaus}
\end{tehtava}

% Jani Hannula 15.12.2013
\begin{tehtava}
Liisa ohjelmoi tietokoneensa sammumaan 14400 sekunnin kuluttua.
Kuinka monen tunnin kuluttua Liisan tietokone sammuu?
\begin{vastaus}
4 tunnin kuluttua
\end{vastaus}
\end{tehtava}

% FIXME \todo{TEHTÄVÄ: muuta minuuteista tunneiksi desimaalimuodossa, esim 1,25h}

\begin{tehtava}
Esitä luku ilman kymmenpotenssia. \\
a) $3,2 \cdot 10^4$ \qquad
b) $-7,03 \cdot 10^{-5}$ \qquad
c) $10,005 \cdot 10^{-2}$ \qquad
\begin{vastaus}
a) $32000$ \qquad
b) $-0,0000703$ \qquad
c) $0,10005$ \qquad
\end{vastaus}
\end{tehtava}

% FIXME \todo{TEHTÄVÄ: sanallinen tehtävä, jossa pitää laskea esim. km ja m yhteen}

\begin{tehtava}
Esitä luku ilman etuliitettä. \\
a) $0,5$ dl \qquad
b) $233$ mm \qquad
c) $33$ cm \qquad
d) $16$ kg \qquad
e) $2$ MJ \qquad
f) $4$ kt \qquad
g) $0,125$ Mt
\begin{vastaus}
a) $0,05$~l \qquad
b) $0,233$~m \qquad
c) $0,33$~m \qquad
d) $16~000$~g \qquad
e) $2~000~000$~J \qquad
f) $4096$~tavua \qquad
g) $131072$~tavua
\end{vastaus}
\end{tehtava}


% Jani Hannula 15.12.2013
\begin{tehtava}
Laske. \\
a) $3,0 \textrm{ ml} \cdot 25 \textrm{ mg/ml}$ \qquad
b) $150 \textrm{ m} : 3 \textrm{ m/s}$ \qquad
c) $3,0 \textrm{ g} : 2,0 \textrm{ dm}^2$
\begin{vastaus}
a) 75 mg \qquad
b) 50 s \qquad
c) 1,5 g/dm$^2$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

% Jani Hannula 15.12.2013
\begin{tehtava}
Laske. \\
a) $3,0 \textrm{ cm} \cdot 2,5 \textrm{ cm} \cdot 6,0 \textrm{ cm}$ \qquad
b) $0,4 \textrm{ km} : 8 \textrm{ m/s}$ \qquad
c) $2 \textrm{ g} : 50 \textrm{ mg/ml}$
\begin{vastaus}
a) 45 cm$^3$ \qquad
b) 50 s \qquad
c) 40 ml
\end{vastaus}
\end{tehtava}

% Jani Hannula 15.12.2013
\begin{tehtava}
Liuoksen pitoisuus voidaan laskea kaavalla $c=m/V$, missä $c$ on pitoisuus, $m$ on liuenneen aineen määrä ja $V$ on liuoksen tilavuus.
Laske suolaliuoksen pitoisuus (yksikkönä mg/ml), kun 4,5 grammaa suolaa on liuotettu 500 millilitraan liuosta.
\begin{vastaus}
9 mg/ml
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Laske oma pituutesi ja painosi tuumissa ja paunoissa.
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Muuta seuraavat pituudet SI-muotoon (1 tuuma = 2,54~cm, 1 jaardi = 0,914~m, 1 jalka = 0,305~m, 1 maili = 1,609~km). \\
a) 5 tuumaa senttimetreiksi \\
b) 0,3 tuumaa millimetreiksi \\
c) 79 jaardia metreiksi \\
d) 80 mailia kilometreiksi \\
e) 5 jalkaa ja 7 tuumaa senttimetreiksi \\
f) 330 jalkaa kilometreiksi
\begin{vastaus}
a) 12,7~cm \qquad
b) 7,62~mm \qquad
c) 72,206~m \qquad
d) 128,72~km \qquad
e) 170,28~cm \qquad
f) 100,65~m
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Jasper-Korianteri ja Kotivalo vertailivat keppejään. Jasper-Korianteri mittasi oman keppinsä 5,9 tuumaa pitkäksi ja Kotivalo omansa 14,8~cm pitkäksi. Kummalla on pidempi keppi?
\begin{vastaus}
Jasper-Korianterilla, sillä 5,9 tuumaa = 14,986 cm.
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Pyöristä kymmenen tarkkuudella. \\
a) $8$ \qquad
b) $23$ \qquad
c) $65$ \qquad
d) $9001$ \qquad
e) $1$ \qquad
f) $-6$ \qquad
g) $-12$ \qquad
h) $99994$
\begin{vastaus}
a) $10$ \qquad
b) $20$ \qquad
c) $70$ \qquad
d) $9000$ \qquad
e) $0$ \qquad
f) $-10$ \qquad
g) $-10$ \qquad
h) $99990$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Pyöristä kahden merkitsevän numeron tarkkuudella. \\
a) $1,0003$ \qquad
b) $3,69$ \qquad
c) $152,8$ \qquad
d) $7062,4$ \qquad
e) $-2,05$ \qquad
f) $0,00546810$ \qquad
g) $-1337$ \qquad
h) $0,0000501$
\begin{vastaus}
a) $1,0$ \qquad
b) $3,7$ \qquad
c) $150$ \qquad
d) $7000$ \qquad
e) $-2,0$ \qquad
f) $0,0055$ \qquad
g) $-1300$ \qquad
h) $0,000050$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

\begin{tehtava}
Montako merkitsevää numeroa on seuraavissa luvuissa? \\
a) $5$ \qquad
b) $12,0$ \qquad
c) $9000$ \qquad
d) $666$ \qquad
e) $9000,000$ \qquad
f) $0,0$ \qquad
g) $-1$ \qquad
h) $-0,00024$
\begin{vastaus}
a) $1$ \qquad
b) $2$ \qquad
c) $1$ \qquad
d) $3$ \qquad
e) $7$ \qquad
f) $2$ \qquad
g) $1$ \qquad
h) $2$
\end{vastaus}
\end{tehtava}

% Jani Hannula 15.12.2013
\begin{tehtava}
Laske pöydän pinta-ala neliösenttimetreinä mittaustarkkuus huomioiden,
kun pöytälevyn sivujen pituuksiksi on mitattu 72,5 cm ja 81,5 cm.
\begin{vastaus}
5910 cm$^2$
\end{vastaus}
\end{tehtava}


\end{tehtavasivu}
