\label{reaaliluvut}

Luku $\sqrt{2}$ on \termi{irrationaaliluku}{irrationaaliluku}. Toinen peruskoulusta tuttu irrationaaliluku
on ympyrän kehän pituuden suhde halkaisijaan: $\pi$. Irrationaaliluvut voidaan sijoittaa
lukusuoralle rationaalilukujen tapaan.

\begin{kuva}
lukusuora.pohja(1.3, 3.3, 11)
for i in range(13, 34):
	lukusuora.kohta(i / 10., "\\footnotesize " + str(i // 10) + "," + str(i % 10), nimi_ylos = False)
with vari("red"):
	lukusuora.kohta(pi, r"$\pi$")
	lukusuora.kohta(sqrt(2), r"$\sqrt{2}$")
\end{kuva}

Rationaalilukuja ja irrationaalilukuja kutsutaan yhdessä \termi{reaaliluvut}{reaaliluvuiksi}.
Reaalilukujen joukkoja merkitään $\rr$.
Havainnollisesti reaalilukujen joukko sisältää kaikki lukusuoran luvut.

Rationaaliluvut eivät täytä koko koko reaalilukusuoraa, mutta niitä on niin tiheässä, että jokaisen
kahden eri reaaliluvun välissä on rationaalilukuja. Jokaiselle irrationaaliluvulle voidaan löytää
mielivaltaisen lähellä olevia rationaalilukuarvioita. Tätä kutsutaan irrationaalilukujen approksimoinniksi
rationaaliluvuilla. Esimerkiksi lukua $\pi$ voidaan halutusta tarkkuudesta riippuen approksimoida rationaaliluvuilla
\[
3; \quad 3,1; \quad 3,14; \quad 3,142; \quad 3,1416; \quad 3,14159; \quad 3,141593; \quad \ldots 
\]

tai lukua $\sqrt{2}$ rationaaliluvuilla
\[
1; \quad \frac{3}{2}; \quad \frac{5}{4}; \quad \frac{11}{8}; \quad \frac{23}{16}; \quad \frac{45}{32}; \quad \ldots 
\]

\begin{kuva}
lukusuora.pohja(1, 1.5, 11)
lukusuora.kohta(1, r"\footnotesize $1$", nimi_ylos = False)
lukusuora.kohta(3./2, r"\footnotesize $\frac{3}{2}$", nimi_ylos = False)
lukusuora.kohta(5./4, r"\footnotesize $\frac{5}{4}$", nimi_ylos = False)
lukusuora.kohta(11./8, r"\footnotesize $\frac{11}{8}$", nimi_ylos = False)
lukusuora.kohta(23./16, r"\footnotesize $\frac{23}{16}$", nimi_ylos = False)
lukusuora.kohta(45./32, r"\footnotesize $\frac{45}{32}$", nimi_ylos = False)
with vari("red"):
	lukusuora.kohta(sqrt(2), r"$\sqrt{2}$")
\end{kuva}

\laatikko{
Kaikki rationaalilukuja koskevat laskusäännöt pätevät myös reaaliluvuille.
}

Väite on uskottava, sillä reaalilukuja voi aina approksimoida mielivaltaisen tarkasti rationaaliluvuilla.
Väitteen tarkempi perusteleminen ei tämän kurssin työkaluilla vielä onnistu.

Siinä missä rationaalilukujen desimaaliesitykset ovat päättyviä tai jaksollisia, ovat irrationaalilukujen
desimaaliesitykset päättymättömiä ja jaksottomia. Monissa tapauksissa on hyvin vaikeaa osoittaa luku
irrationaaliseksi. Tällöin vaaditaan keinoja, jotka eivät kuulu tämän kurssin laajuuteen.

Luvun
\[\sqrt{2} \approx 1,414213562373095048801688724209\ldots\]
desimaaliesityksessä on kyllä toistuvia kohtia, esimerkiksi numeropari $88$ esiintyy kahdesti. Siinä ei
kuitenkaan ole jaksoa, jonka luvut toistuisivat yhä uudestaan
samassa järjestyksessä, kuten luvussa $3,80612312312312\ldots$.
